\subsection{Mediator-Wrapper-Architektur} 
\label{sec:mediatorWrapper}

\begin{flushright}{\slshape    
	A mediator is a software module that exploits encoded knowledge about some sets
	or subsets of data to create information for a higher layer of applications. 
	}
	\\
	\medskip --- Gio Wiederhold
    \cite{Wiederhold.1992}
\end{flushright}

Die Mediator-Wrapper-Architektur kann als eine Erweiterung der
Standardarchitektur für verteilte Systeme, der Client-Server-Architektur,
betrachtet werden, wobei der Mediator seinen Klienten einen einfachen Zugriff
auf unterschiedliche Datenquellen anbietet. Der Mediator soll auch um weitere
Datenquellen leicht erweiterbar sein. 

Es gibt eine große Vielfalt von Datenquellen und Wissensressourcen, die jeweils
unterschiedliche Schnittstellen anbieten oder unterschiedliche Technologien zur
Verarbeitung benötigen. Die Mediator-Wrapper-Architektur soll die dabei
entstehenden Probleme lösen, indem sie das einfache Anschließen neuer
Datenquellen ermöglicht.

Der Mediator ist dabei eine Software, die Ansprechpartner für einen Klienten
ist, der auf Daten zugreifen möchte. Der Klient selbst kennt die
unterschiedlichen Datenquellen \NOT, sondern er formuliert eine Anfrage und
sendet diese an den Mediator. 

Der Mediator kennt zu jeder Datenquelle einen sogenannten Wrapper. Die Wrapper
fragen ihre jeweilige Datenquelle ab und übertragen die gewonnen Daten in das
standardisierte Format. Somit kapseln die Wrapper sämtliche Abhängigkeiten zu
einer konkreten Datenquelle. Dem Mediator wiederum sind die verschiedenen Wrapper
bekannt, die er über eine einheitliche Schnittstelle ansprechen kann.

Soll nun eine neue Datenquelle ins System eingebunden werden, muss nur ein neuer
Wrapper entwickelt und dieser beim Mediator registriert werden. Der Klient muss
nur den Mediator und dessen Schnittstelle kennen, um die Daten abrufen zu
können. Die Wrapper können \NOT nur lokale Datenquellen kapseln, sondern
auch entfernte, die sie dann \zB über \ac{HTTP} ansprechen
können.

% Die hohe Flexibilität und Erweiterbarkeit dieses Systems wird durch einen
% Nachteil bzgl. der Geschwindigkeit erkauft, denn die Geschwindigkeit bei der
% Beantwortung der Anfrage hängt von der langsamsten bei der Erstellung
% der Antwort beteiligten Datenquelle ab.